(回帶) 張舉能採納人大釋法DQ梁游

張舉能近年審理矚目案件，包括梁頌恆及游蕙禎被DQ案。2016年青年新政梁頌恆、游蕙禎因拒絕宣誓，遭高等法院取消立法會議員資格，但高院表明判決不受審訊期間的人大釋法影響，二人就此提出上訴，時任高等法院首席法官張舉能在判詞指出，《基本法》有最高的法律地位，可凌駕立法會，故全面採納當時的人大釋法，該次釋法針對《基本法》104條宣職就職規定，說明不按規定宣誓，自動喪失議員資格，駁回二人上訴。

張舉能=人大釋法執行者
有人大釋法, 咁洗乜你做法官

push

有險可守

全世界推上Twitter啊
Check and balance is dead
Rule of law is dead
Sanction now

當年就係佢DQ梁頌恆和游蕙禎

仲要話釋法自1997年7月1日起生效。

2016 年 10 月，梁頌恆及游蕙禎在立法會宣誓時故意拒絕宣誓，高等法院原訟法庭裁定宣誓無效，取消二人立法會議員資格。梁游不服上訴，上訴庭於同年 11 聆訊，由時任高等法院首席法官張舉能、上訴庭副庭長林文瀚及上訴庭法官潘兆初審理，三位法官一致駁回梁游的上訴。

張舉能法官在判詞指出，在香港，《基本法》享有最高法律地位，而《基本法》第 104 條訂明立法會議員須依法宣誓是憲制規定，故普通法下的三權分立原則和不干預原則，都不能妨礙法院執行《基本法》的憲制責任。

對於人大常委會2016年 11 月 7 日就《基本法》第 104 條釋法的內容，張舉能指是為該條文提供從起初的真正意思，生效日期是 1997 年 7 月 1 日 ，適用於所有案件，釋法對香港法院具有約束力。

至於梁游一方質疑人大釋法實為修改法律，不符合《基本法》第 159 條；張官認為《基本法》並無賦予本港法院司法管轄權處理有關論點，而梁游一方亦沒有提供任何證據基礎支持該論點。張官又提到，內地實行大陸法制，沒有證據指人大釋法內容超越釋法範圍。